\subsection{Messungen zu Goldinseln}
Nun sollten die Goldstrukturen auf der C-Folie untersucht werden. Dabei sollten zuerst Abbildungen von den Goldinseln gemacht werden. 
\subsubsection*{Abbildungen der Goldinseln}
Hier soll zuerst noch einmal die Auswirkung einer weiteren Fehleinstellung des Mikroskopes gezeigt werden. Dafür wird zuerst eine normale Darstellung der Goldinseln angeführt
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{kein_Astigmatimus.jpg}
	\caption{Darstellung von Goldinseln}
\end{figure}
Die hier dargstellten Goldinseln sind gut fokussiert, man sieht keine Beugungsphänomene um die Goldinseln herum. Das Phänomen, was in den nächsten zwei Aufnahmen gezeigt werden soll, heißt Astigmatismus. Im obigen Bild ist dieser nicht vorhanden. Das TEM ermöglicht die Verschiebung der Fokussierung in x- und y- Richtung. Wenn nun die Fokussierung statt punkt- ellipsenförmig wird, sich die Fokussierung also entlang einer der beiden Achsen stark im Vergleich zur anderen Achse verschiebt, entsteht ein Astigmatismus. Dadurch verhält sich der durch die Linse entstehende Brennpunkt so, dass eine Art Brennlinie entsteht. Dies verschiebt die Fokussierung in x- oder y-Richtung so, dass die Objekte nicht mehr klar fokussiert werden können.
\newpage
Die folgenden beiden Darstellungen zeigen nun einen starken Astigmatismus entlang einer der jeweiligen Achsen. 
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.15]{richtungsabhaengiger_defocus.jpg}
		\caption{Defokussierung in x-Richtung}
	\end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    	\centering
    	\includegraphics[scale=0.15]{richtungsabhaengiger_defocus_2.jpg}
    	\caption{Defokussierung in y-Richtung}
    \end{subfigure}
	\caption{Auswirkung von Astigmatismus}
\end{figure}
Zur Vermeidung von Messfehlern in den weiteren Aufnahmen ist es wichtig, diesen Astigmatismus zu vermeiden, so dass eine Betrachtung ihrer Auswirkungen essenziell ist. \\
\\
Nun sollten explizit die einzelnen Goldinseln zur Untersuchung des Atomabstandes hochaufgelöst abgebildet werden. Dafür wurden besonders geeignete Goldinseln ausgewählt, bei denen die Netzebenen nahezu perfekt senkrecht auf der Beobachtungsebene steht und daher einzelne Atome gut sichtbar sind. Da es sich bei den Goldinseln um polykristalline Strukturen handelt, waren häufig in den Goldinseln mehrere verschiedene Ausrichtung zu sehen, was die Auswahl erschwerte. Es wurde sich letztendlich zur Untersuchung auf die folgende Aufnahme geeinigt
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.15]{gold_partikel_8.jpg}
	\caption{Goldinseln zur Untersuchung des Netzabstandes}
\end{figure}
Zur Analyse der Atomabstäne wird nun die Intensität der auf den Schirm treffenden Elektronen in einer Reihe der sichtbaren weißen Punkte gemessen, bei denen die Elektronen nahezu streufrei die Probe passieren konnten. Die Intensität ist direkt proportional zur Stärke der Weissstufe. Mit dem Auswertungsprogramm konnte so eine Reihe markiert werden
\begin{figure}[H]
    	\centering
    	\includegraphics[scale=2]{gold_partikel_008s2.jpg}
    	\caption{Ausgewählte Goldinsel mit Markierung der Atomreihe}
\end{figure}
Für diese Atomreihe wurde nun eine Analyse der Intensität vorgenommen
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{gold_partikel_profile.jpg}
	\caption{Intensitätsverlauf der auf den Schirm treffenden Elektronen, wobei auf der x-Achse der Peakabstand und auf der y-Achse die Intensität abgetragen ist}
\end{figure}
In dem oben gezeigten Bild sind in unserer Atomreihe 6 helle Punkte gut zu erkennen, danach werden sie etwas verwaschen. Dadurch wurden die hinteren Peaks nicht mehr berücksichtigt. Wir haben hier also einen Abstand von 1.166nm vom 1. zum 6. Peak. Daraus folgt für den Peakabstand $d_{\text{Peak}}$\begin{equation*}
d_{\text{Peak}} = 1.166\text{ nm}/5 = 0.23\text{ nm}
\end{equation*}Dieser Peakabstand kann mit dem Netzebenenabstand $d$ des Kristalls identifiziert werden. Der Gitterparameter ergibt sich nun über \begin{equation*}
a_{\text{Atom}} = d\sqrt{h^2+k^2+l^2} 
\end{equation*}wobei hier $h,k,l$ im nächsten Abschnitt genauer beschrieben werden. Für unsere Aufnahmen gilt $h=k=l=1$ und somit \begin{equation*}
a_{\text{Atom}} = \sqrt{3}\cdot d = \sqrt{3}\cdot0.23 = 0.398\text{ nm}
\end{equation*}Im Vergleich mit dem theoretischen Wert \cite{wiki:gold} von\begin{equation*}
a_{\text{Gold}} = 0.407\text{ nm}
\end{equation*}sieht man eine relativ gute Übereinstimmung. Da unsere Peaks etwas breit sind, ist das Maximum nicht gänzlich eindeutig, setzen wir einen Fehler von einer halben Peakhalbwertsbreite an, was nach oben abgeschätzt $\Delta r = 0.1\text{ nm}$ entspricht. Damit folgt dann für unser Ergebnis \begin{equation*}
a_{\text{Atom}} = 0.398 \pm 0.035\text{ nm}
\end{equation*}Somit liegt mit dieser etwas groben Abschätzung der theoretische Wert im Bereich der Messunsicherheit. Von einer statistischen Auswertung wird abgesehen, da hierfür mehr Messreihen aufgenommen werden müssten.

\subsubsection*{Aufnahmen zur Elektronenbeugung}
Nun sollten Beugungsbilder der Goldinseln erstellt werden. Dazu mussten am TEM ein paar Einstellungen vorgenommen werden. Zunächst wurde, wie eingangs schon erwähnt der Beugungsmessungsmodus des TEM aktiviert. Außerdem wird ein Metallstift in den Strahlengang eingeführt, der den Nullstrahl verdecken soll, da dieser auf Grund der hohen Intensität schädlich für die Kamera ist. Es ergab sich folgendes Beugungsbild
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{mean_of_kristall_beugung.jpg}
	\caption{Aufnahme der Elektronenbeugung}
\end{figure}
Hier markiert das farbige Rechteck den Bereich, der später von uns untersucht werden sollte. \\
\\
Bevor allerdings weiter auf die Messung eingegangen wird, wird an dieser Stelle kurz die Rechnung für den Strukturfaktors aufgeführt und ermittelt, für welche millerschen Indizes wir nun Beugungsringe bei Gold erwarten.\\
Der Strukturfaktor von Festkörpern ist definiert als \begin{equation*}
F_{hkl} = \sum_j f_j(\vec{q}) \exp(2i\pi\vec{q}\vec{r_j})
\end{equation*}, wobei $f_j(\vec{q})$ eine Streuamplitude beschreibt, $\vec{q}$ den Streuvektor und $\vec{r_j}$ die Vektoren darstellt, die die Einheitszelle aufspannen. Unter Verwendung der Laue-Bedingung kann die Formel auch geschrieben werden als \begin{equation*}
F_{hkl} = \sum_j f_j(\vec{q})e^{2i\pi(hx_j + ky_j + lz_j)}
\end{equation*}Gold hat nun eine fcc-Gitterstruktur. Man kann diese Gitterstruktur mit vier Atomen an den Positionen\begin{equation*}
\vec{r_1} = (0,0,0), \vec{r_2} = \left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, 0\right), \vec{r_3} = \left(\frac{1}{2}, 0, \frac{1}{2}\right), \vec{r_4} = \left(0, \frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right)
\end{equation*}Eingesetzt in die obige Gleichung folgt für den Strukturfaktor \begin{eqnarray*}
F_{hkl} & = & f(\vec{q})e^0 + f(\vec{q})e^{-i\pi(h+k)} + f(\vec{q})e^{-i\pi(h+l)} + f(\vec{q})e^{-i\pi(k+l)}\\
        & = & f(\vec{q})\left(1 + e^{-i\pi(h+k)} + e^{-i\pi(h+l)} + e^{-i\pi(k+l)}\right)\\
        & = & f(\vec{q})\left(1 + (-1)^{h+k} + (-1)^{h+l} + (-1)^{k+l}\right)
\end{eqnarray*}Es kann geschlussfolgert werden, dass $F_{hkl}=\begin{cases}
	4f, \text{wenn }\forall h,k,l \text{ gerade oder ungerade}\\
	0f, \text{wenn }h,k,l \text{ gerade und ungerade} 
\end{cases}$\\
\\
In unserer Aufnahme wurden nun 6 Ringe aufgenommen. Die ersten 6 Tripel sind \begin{equation*}
(1,1,1), (2,0,0), (2,2,0), (3,1,1), (2,2,2), (4,0,0)
\end{equation*}
Die sichtbaren Ringe werden durch diese Tripel beschrieben.\\
\\
Mit den gefundenen millerschen Indices zur Beschreibung der Ringe können wir nun mit der Auswertung des Beugungsbildes fortfahren. Zur Analyse der Ringe stellt das Auswertungsprogramm ein Skript zur Verfügung, die Ringe unter Transformation in Polarkoordinanten quasi aufzuklappen, so dass sich folgendes Bild ergibt \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{mean_of_kristall_beugung_pol.jpg}
	\caption{Umwandlung des Beugungsbildes zu ebenen Beugungsstrichen}
\end{figure}
Da das Programm keine Kreissegmente auswerten kann, umgeht man mit dieser Darstellung das Problem der Kreisdarstellung. Wenn man nun wie bei den Atomen wieder eine Analyse der Lichtintensität durchführt. Es ergibt sich dafür die folgende Darstellung\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{gold_intensitaet_pol_1.jpg}
	\caption{Auswertung der Lichtintensität. Dabei stellt die x-Achse den Abstand dar und die y-Achse die Intensität}
\end{figure}In dieser Grafik ist die Position des ersten Peaks eingetragen. Die Messergebnisse für alle Peaks werden in einer Messwerttabelle zusammengetragen. Dabei soll noch gesagt werden, dass die Zuordnung der Tripletts mithilfe der Formel \begin{equation*}
\sqrt{h^2+k^2+l^2} = \frac{a_{\text{atom}}}{d}
\end{equation*}möglich ist
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		Peaknr. & Radius $r$ [nm] & Netzebenenabstand $d$ [nm] & $a_{\text{Atom}}/d$ & Triplett\\
		\hline
		1 & 4.2481 & 0.24 & 1.73 & (1,1,1)\\
		2 & 4.8661 & 0.21 & 1.98 & (2,0,0)\\
		3 & 7.1000 & 0.14 & 2.89 & (2,2,0)\\
		4 & 8.1961 & 0.12 & 3.34 & (3,1,1) o. (2,2,2)\\
		5$^\ast$ &10.9301 & 0.09 & 4.45 & (4,2,0) \\
		6$^\ast$  &12.1321 & 0.08& 4.94 & (4,2,2)
	\end{tabular}
\end{center}Die letzten beiden Peaks sind hier gesondert markiert, da sie durch die Analyse der Abbildung 11 nicht mehr dargestellt werden können und daher für die letzten beiden Ringe die Abbildung 10 genutzt werden musste. Es wurde extra ein möglichst dünner Analysestreifen gewählt, allerdings ist dieses Verfahren relativ fehleranfällig. \\
Auf Grund dessen ist vor allem für die letzten beiden Peaks nicht genau festzulegen, zu welchem Triplett sie gehören. Allerdings sind die angegebenen Tripletts am ehesten mit dem berechneten Wert zu vereinbaren. Für den vierten Peak wären von den Werten her 2 Tripletts möglich. Wenn man nun einmal die Zuordnung überprüft, indem man mit dem theoretisch zu erwartenden Gitterfaktor für Gold die  Netzebenenabstände $d$ für unsere Tripletts ausrechnet, zeigt sich, dass diese Netzebenenabstände sehr nah aneinanderliegen und sich um ca $0.05$ nm unterscheiden. Gleiches gilt, wenn man die verschiedenen Möglichkeiten für den 5. und 6. Peak auf diese Weise miteinander vergleicht. Wir vermuten nun, dass es sich bei den Peaknr. 4 bis 6 um Überlagerungen einzelner Tripletts handelt, da die einzelnen Beugungsringe auf Grund des geringen Abstands nicht von unserem Mikroskop aufgelöst werden konnten und somit als ein gemeinsamer Ring dargestellt werden.\\
\\
Berechnet man nun noch einmal aus den gemessenen Netzebenenabständen $d$ den Gitterparamter jeweils aus und bildet davon den Mittelwert, ergibt sich hier ein Wert von \begin{equation*}
a_{\text{Atom}} = 0.4088 \text{ nm}
\end{equation*}Hierfür lässt sich nun noch eine statistische und systematische Messunsicherheit bestimmen. Wie oben wir hier wieder eine halbe Peakhalbwertsbreite als systematischer Fehler angenommen. Abgeschätzt sind das $\Delta r = 0.1$ nm. Daraus ergibt sich für jeden Wert von $d$ ein eigener systematischer Fehler. Um den Fehlerbereich aber nach oben abzuschätzen, nehmen wir hier den größten Fehler und schätzen den resultierenden systematischen Fehler insgesamt mit $\Delta_{\text{sys}} d = 0.006$ nm ab. Für den statistischen Fehler ergibt sich unter Ausnutzung der Standardabweichung ein Wert von $\Delta_{\text{stat}} d = 0.003$ nm. Damit folgt insgesamt \begin{equation*}
a_{\text{Atom}} = 0.4088 \pm 0.003 \pm 0.006 \text{ nm}
\end{equation*}
Vergleicht man nun die beiden Messvorgänge, zeigt sich bei letzterem Messvorgang eine höhere Genauigkeit und bessere Übereinstimmung mit dem Ergebnis. Womöglich würde die Genauigkeit der ersten Messreihe aber auch durch mehrfache Messungen und die gezielte Auswahl eines optimalen Bildausschnittes gesteigert werden. 
\newpage

